[ShekO5.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ShekO5.jpg "fig:ShekO5.jpg")，半島突出的岬角為[石澳山仔](../Page/石澳山仔.md "wikilink")，對出的兩個小[島名為](../Page/島.md "wikilink")[五分洲](../Page/五分洲.md "wikilink")（右）及[大頭洲](../Page/大頭洲_\(香港島\).md "wikilink")（左）。\]\]**石澳**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**Shek
O**）是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[南區的一個地方](../Page/南區_\(香港\).md "wikilink")，位於[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[赤柱以東](../Page/赤柱.md "wikilink")。

## 地名由來

石澳的名稱由來沒有官方解釋，有說法是此處沿岸盡是陡峭的石崖和嶙峋的岩石；而岸邊有許多沙灘，兩種地貌湊成「石澳」地名\[1\]。
另一說法指地名中的「石」源自此處採石業的歷史，而[石澳石礦場就是曾在這裡運作過的礦場](../Page/石澳石礦場.md "wikilink")\[2\]。

## 石澳泳灘

[Shek_O_Beach_(full_blue_sky).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shek_O_Beach_\(full_blue_sky\).jpg "fig:Shek_O_Beach_(full_blue_sky).jpg")
[Playa_de_Shek_o_beach.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Playa_de_Shek_o_beach.jpg "fig:Playa_de_Shek_o_beach.jpg")
[Milky_Way_Shek_O_Hong_Kong_(206630037).jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Milky_Way_Shek_O_Hong_Kong_\(206630037\).jpeg "fig:Milky_Way_Shek_O_Hong_Kong_(206630037).jpeg")間有一道狹窄的粉藍石橋相連，又被稱作「情人橋」，到2018年9月在[強颱風山竹襲港期間被摧毀](../Page/颱風山竹對港澳地區之影響.md "wikilink")\]\]
石澳泳灘位於香港島東南部。根據[環境保護署的泳灘等級制度](../Page/環境保護署_\(香港\).md "wikilink")，石澳泳灘屬於一級泳灘，水質屬於良好水平。泳灘水清沙幼，有[救生員當值](../Page/救生員.md "wikilink")。鄰近亦有食肆和燒烤場，所以許多人會在假日到此暢泳、[燒烤](../Page/香港燒烤文化.md "wikilink")。

另外，灘上的峭壁也是[運動](../Page/運動.md "wikilink")[攀登的好地方](../Page/攀石.md "wikilink")。

石澳後灘與[大頭洲間有一道狹窄的粉藍石橋相連](../Page/大頭洲_\(南區\).md "wikilink")，此橋又被稱作「情人橋」。橋後有一石路，沿石路可走上大頭洲的仿古觀景亭，可望向無邊大海\[3\]。該橋在2018年9月[強颱風山竹吹襲香港期間遭摧毀](../Page/颱風山竹對港澳地區之影響.md "wikilink")\[4\]\[5\]。

石澳泳灘地處偏僻，交通不便，只有[新巴](../Page/新世界第一巴士.md "wikilink")[9號](../Page/新巴9號線.md "wikilink")（[筲箕灣開出](../Page/筲箕灣.md "wikilink")）和[紅色小巴直達](../Page/香港小巴#紅色公共小巴.md "wikilink")。泳灘附近設有不少[停車場](../Page/停車場.md "wikilink")，一些人也會駕駛[私家車前往](../Page/私家車.md "wikilink")。

## 流行文化

[Tathong-Channel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tathong-Channel.jpg "fig:Tathong-Channel.jpg")望向石澳鄉村俱樂部\]\]石澳景色優美，環境清靜，除了[石澳山仔的豪宅區之外](../Page/石澳山仔.md "wikilink")，全區幾近沒有樓宇，甚比[大澳和](../Page/大澳.md "wikilink")[梅窩更近似郊野](../Page/梅窩.md "wikilink")。因此不少[粵語流行曲的](../Page/粵語流行曲.md "wikilink")[音樂錄影帶也到此取景](../Page/音樂錄影帶.md "wikilink")，有[愛情小說文學作品也是以](../Page/愛情小說.md "wikilink")「石澳海邊」為背景，而香港導演[周星馳的著名電影作品](../Page/周星馳.md "wikilink")「[喜劇之王](../Page/喜劇之王.md "wikilink")」亦是在石澳拍攝。\[6\]

## 霸佔官地事件

2013年7月，《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》報導了石澳原來有相當於6個標準泳池大的大片官地，被霸佔起屋近30年，不法之徒變相賺取到的樓面市值可能高達30億元。其中由大陸移民葉華明居住的700呎[寮屋破壞石澳保護區後變成](../Page/寮屋.md "wikilink")6000呎大宅，受訪時他向記者假冒是石澳原住民籍此逃避責任。\[7\]

2016年6月，石澳東丫背村村民霸佔官地，將寮屋擴建成豪宅，官地被霸佔近30年。霸佔官地的村民包括探險家黃效文、富豪曾文進及退休的[勞工處前助理處長麥世耀](../Page/勞工處.md "wikilink")。部分霸佔官地的寮屋加建渡頭、涼亭及石牆。\[8\]同年7月，有關建築在[地政總署要求糾正後開漿清拆](../Page/地政總署.md "wikilink")。\[9\]

## 交通

[P1030931.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:P1030931.JPG "fig:P1030931.JPG")
[MC5147_Shau_Kei_Wan_to_Shek_O_03-09-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MC5147_Shau_Kei_Wan_to_Shek_O_03-09-2018.jpg "fig:MC5147_Shau_Kei_Wan_to_Shek_O_03-09-2018.jpg")

石澳的對外路面交通依靠[石澳道](../Page/石澳道.md "wikilink")──連接[大潭道](../Page/大潭道.md "wikilink")，通往[赤柱和](../Page/赤柱.md "wikilink")[柴灣的雙線馬路](../Page/柴灣.md "wikilink")。

石澳亦設有免費的公共停車場。

  - 巴士

備註：9S為節日特別路線，於深夜提供服務。

  - 公共小巴

[紅色小巴](../Page/香港小巴.md "wikilink")：往筲箕灣

## 區議會議席分佈

為方便比較，以下列表以[石澳道](../Page/石澳道.md "wikilink")、[大潭道交界以東為範圍](../Page/大潭道.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度/範圍</p></th>
<th><p>2000-2003</p></th>
<th><p>2004-2007</p></th>
<th><p>2008-2011</p></th>
<th><p>2012-2015</p></th>
<th><p>2016-2019</p></th>
<th><p>2020-2023</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/石澳道.md" title="wikilink">石澳道沿線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

註：以上主要範圍尚有其他細微調整，請參閱有關區議會選舉選區分界地圖。

## 參考文獻

### 腳註

### 書籍及報章

  - 《香港公報》第二期，1841年5月15日

## 外部連結

{{-}}  {{-}}  {{-}}

[石澳](../Category/石澳.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.  [霸官地起屋 地署縱容30年 石澳7.8萬呎農田變住宅
    《](http://life.mingpao.com/cfm/dailynews3b.cfm?File=20130722/nalga/gaa1h.txt)[明報](../Page/明報.md "wikilink")<span>》
    2013年7月22日</span>
8.  [地署縱容30年 前高官 富豪
    霸官地寮屋變豪宅](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20160610/19648457)
    蘋果日報，2016年6月10日
9.  [東丫背村違規寮屋仍未完成清拆](http://www.takungpao.com.hk/hongkong/text/2016/0722/10812.html)
    大公網，2016年7月22日